【名家搶先睇】競委會超錯思維（利世民）

「假如某大電視台改用更多人工更低的新演員，觀眾會否因此多了選擇？」喂阿哥，你究竟講緊咩呀？

「我意思係，香港冇理由淨係得天皇巨星；假如強制電視台用下新人，咁咪可以畀觀眾多的『選擇』囉！」各位讀者，以上對話，雖然全屬虛構。不過，最近競委會公布的「香港車用燃油市場研究報告」，卻不經意地犯了同樣的思維錯誤。

話說，競委會建議，由於香港市場上只有98辛烷值的汽油供應，故此建議在未來批地興建油站時，加入條款要求油公司提供95辛烷值的汽油作選擇，希望可以藉此降低車用汽油零售價。明眼人一睇就知，這種做法根不行不通。我最大的質疑是，為何像競委會般人才濟濟的機構，竟然會提出如此不加思索的建議？

請不要誤會，我不是說香港的車用燃油不貴。可是真正問題核心，又可會是簡單的油公司合謀壟斷？之前已經指出過，政府是有意令油價貴以迫使市民傾側向公共交通工具；市場集中和高油價是果，政府才是所有現象背後的最主要因素。

其實許多年前在草擬競爭法的時候，我和不少朋友已經提出，假如政府願意就香港社會所有缺乏市場競爭的環節，來一次大清算，我們會舉腳贊成；畢竟沒有政策的扭曲，市場不可能出現反競爭的情況。記得當時政府只推說在某些範疇政府必須介入，市場競爭也不是金科玉律；結果在這個矛盾之下，競爭法終於在掌聲下通過，也沒有人再理會究竟條文細節是否合理。

競爭法不會令由沒有競爭的市場，變成一個真正的自由市場。越多的規限，只會令市場更加缺乏彈性，更千篇一律，這是根本的問題，可惜從來只有少數人明白當中道理。

利世民